## 設計模式 -- 以 JavaScript 為例


### 設計法則

良好的模組化是提高程式品質的好方法，在設計函數模組時，記得遵循一些原則。像是：

1. KISS 原則: 能簡單就不要複雜的
    * KISS: Keep It Simple and Stupid
2. SRP 原則： 單一的函數只做一個功能。
    * SRP : Single Responsibility Principle
3. 提高內聚力，降低附著力。
4. 變數命名應有意義，不要只是為了求短。
5. 盡量少用全域變數。
6. 程式風格要盡可能統一。
7. 恰當的註解，並保持註解與程式的一致性。
8. 避免使用奇技淫巧。


另外、物件導向也有一些設計準則可以依循

1. 慎用繼承，可改用組合 (Composition) 代替
2. LSP 原則: 子型態必須可以被父型態取代
    * LSP : Liskove Substitution Principle
    * 正例: Shape <= Circle, Rectangle
    * 反例: Rectangle <= Square
3. PLK 最小知識原則: 人命令狗，但不要命令狗的腿
    * PLK: Principle of Least Knowledge
    * 狗的腿由狗自己去命令操控
4. 好萊塢原則: 低階元件不要呼叫高階元件
    * Hollywood Principle
    * 而是像驅動程式一樣，先註冊後由高階元件呼叫低階元件。
5. OCP 開放封閉原則: 模組必須容易被改變，但卻不需要大改
    * OCP: Open Closed Principle
    * 使用依賴性注射、多型之類的技巧達成
6. DIP 依賴反向原則：高階模組不應依賴低階模組，兩者必須依賴抽象層運作。
    * DIP : Dependency Inversion Principle
7. IoC 控制反轉原則: 使用依賴注射 DI 完成。
    * IoC: Inversion of Control
    * DI : Dependence Injection (以下列出三種 DI)
    * 1. 建構子注入 (Constructor Injection)
    * 2. 設定屬性注入 (Setter Injection)
    * 3. 介面參數注入 (Interface Injection)
8. SOI 介面分離原則: 採用 interface 避免多重繼承
    *  SOI: Separation of Interface
9. 迪米特法則： 盡量不要與無關的物件產生關係。
    * 對被呼叫函式傳回的物件，不該再呼叫該物件內的方法
    * 像是 ctxt.getOptions().getScratchDir().getAbsolutePath() 就違反迪米特法則。
    * 但是 jQuery 那類傳回自身的鏈式語法，並沒有違反迪米特法則。

### 設計模式列表

關於經典書籍 [Design Patterns - Elements of Reusable Object-Oriented Software](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F%EF%BC%9A%E5%8F%AF%E5%A4%8D%E7%94%A8%E9%9D%A2%E5%90%91%E5%AF%B9%E8%B1%A1%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%A1%80) 中所描述的那些設計模式，筆者就不多寫了，您可以閱讀下列書籍了解那些經典的物件導向模式。

> 進階閱讀： 
> 
> 1. [图说设计模式](https://design-patterns.readthedocs.io/zh_CN/latest/) (讚！)
> 2. [菜鳥教程：设计模式](http://www.runoob.com/design-pattern/design-pattern-tutorial.html)
> 3. [非關語言: 設計模式](https://openhome.cc/Gossip/DesignPattern/)

### JavaScript 的設計模式

在本文中，我們將就 JavaScript (JS) 常見的一些《設計模式》進行解說，這些模式都是對 JS 特別實用的模式。

我們所選出的 JS 專屬模式如下：

1. Callback《回呼》 : o.call(..., f)
    * Promise : 一種特殊的 callback 方式
    * async / await : 將 callback 轉為類似傳統的循序式寫法。
2. Chaining《鏈式語法》 : o.f().g().h() 
    * MyQuery : 類似 jQuery
    * BDD : 創造 expect().not.to.contain(....) 這類的語法
3. Pub/Sub《發布/訂閱》: pub(channel), sub(channel).on(event)
    * Message Queue
4. Middleware《中間件》 : Framework.use(middleware)
    * Koa 的中間件設計
5. MVC《三層式結構》
    * MVC: Model-View-Controller

### Callback《回呼》

o.call(..., f)


### 範例: Callback 檔案讀取

```js
const fs = require('fs')

fs.readFile(process.argv[2], 'utf8', function (err, text) {
  if (err) { 
    console.log('Error:', err)
    return
  }
  console.log('text=', text)
})

```

執行結果

```
$ node io abc.txt
Error: { [Error: ENOENT: no such file or directory, open 'D:\course\se107a\example\designPattern\00-callback\abc.txt']
  errno: -4058,
  code: 'ENOENT',
  syscall: 'open',
  path:
   'D:\\course\\se107a\\example\\designPattern\\00-callback\\abc.txt' }

$ node io io.js
text= const fs = require('fs')

fs.readFile(process.argv[2], 'utf8', function (err, text) {
  if (err) {
    console.log('Error:', err)
    return
  }
  console.log('text=', text)
})
```

### 範例: Promise 網頁抓取

```js
const W = (module.exports = {})
const http = require('http')

W.get = function (url) {
  return new Promise(function (resolve, reject) {
    http
      .get(url, function (res) {
        let chunks = []
        console.log('Got response: ' + res.statusCode)
        res.on('data', function (chunk) {
          chunks.push(chunk)
        })
        res.on('end', function () {
          resolve(chunks.join())
        })
      })
      .on('error', function (e) {
        reject(e)
      })
  })
}

```

主程式 1 : 使用 promise.then 的方式回呼

```js
const web = require('./web')

web
  .get(process.argv[2])
  .then(function (text) {
    console.log(text)
  })
  .catch(function (error) {
    console.log('error:' + error)
  })
```

執行結果：

```
$ node mainThen http://railway.hinet.net/Foreign/TW/index.html
Got response: 200
<!DOCTYPE html>
...

    <title>交通部臺灣鐵路管理局-網路訂票系統
...
</body>
</html>
```

主程式 2 : 使用 async/await 的漂亮語法

```js
const web = require('./web')

async function main (url) {
  try {
    let text = await web.get(url)
    console.log(text)
  } catch (error) {
    console.log('error:' + error)
  }
}

main(process.argv[2])
```

執行結果：

```
$ node mainAwait http://railway.hinet.net/Foreign/TW/index.html
Got response: 200
<!DOCTYPE html>
...

    <title>交通部臺灣鐵路管理局-網路訂票系統
...
</body>
</html>
```

### Chaining《鏈式語法》

* o.f().g().h() 

### MyQuery -- 簡化版 jQuery 的鏈式語法

myquery.js 模組

```js
const $ = function (filter) {
  let q = new Q()
  return q.get(filter)
}

class Q {
  constructor () {
    this.filter = ''
    this.nodes = window.document
  }
  get (filter) {
    this.filter += ' ' + filter
    this.nodes = document.querySelectorAll(this.filter)
    return this
  }
  each (f) {
    for (let node of this.nodes) {
      f(node)
    }
    return this
  }
}

```

主網頁: myquery.html

```html
<html>
  <body>
<ol>
  <li>item1.1</li>
  <li>item1.2</li>
</ol>
<ol>
  <li>item2.1</li>
  <li>item2.2</li>
</ol>
<script src="myquery.js"></script>
<script>
    $('ol').get('li').each((x) => {
      x.innerHTML = 'hi'
      x.style.color = 'red'
      console.log('x=', x)
    })
</script>
</body>
</html>
```

開啟 myquery.html 會看到下列情況：

![](./img/myquery.png)

這是 myquery.html 中下列程式的作用：

```js
$('ol').get('li').each((x) => {
  x.innerHTML = 'hi'
  x.style.color = 'red'
  console.log('x=', x)
})
```

### 案例: BDD 測試框架的鏈式語法

```js
const O = {}

const expect = function (obj) {
  O.obj = obj
  return O
}

O.to = O
O.be = O
O.a = O

O.include = function (child) { return O.obj.indexOf(child) >= 0 }
O.html = function () { return O.obj.indexOf('<html>') >= 0 }

console.log(expect('<html><body><body></html>').to.be.a.html())
console.log(expect('<html><body>hello!<body></html>').to.include('hello'))
console.log(expect('<html><body>hello!<body></html>').to.include('world'))

```

執行結果

```
$ node bdd.js
true
true
false
```

### Pub/Sub《發布/訂閱》

* pub(channel), sub(channel).on(event)

### 案例: 以事件驅動創建 Pub/Sub Message Queue 

```js
var events = require('events')

class MQ {
  constructor () {
    this.emitter = new events.EventEmitter()
  }
  pub () {
    this.emitter.emit(...arguments)
  }
  sub (event, f) {
    this.emitter.on(event, f)
  }
}

var mq = new MQ()

mq.sub('mbox1', (msg) => { console.log('mbox1:', msg) })

console.log('20181008')
mq.pub('mbox1', 'You have a meeting today')

console.log('20181009')
mq.pub('mbox1', 'Nothing important today')
```

執行結果:

```
$ node pubsub.js
20181008
mbox1: You have a meeting today
20181009
mbox1: Nothing important today
```

### Middleware《中間件》

* Framework.use(middleware)

```js
var app = {
  ctx: { port: 3000, name: 'myapp' },
  jobList: []
}

app.use = function (job) {
  app.jobList.push(job)
}

app.run = function () {
  for (let job of app.jobList) {
    job(app.ctx) // 1. showCtx(app.ctx)  2. hello(app.ctx)
  }
}

function showCtx(ctx) {
  console.log('%j', ctx)
}

function hello(ctx) {
  console.log('hello!')
}

app.use(showCtx)
app.use(hello)

app.run()
```

執行結果:

```
$ node myKoa
{"port":3000,"name":"myapp"}
hello!
```

### 範例: Koa 原始碼的中間件設計

* https://github.com/koajs/koa/blob/master/lib/application.js

```js
  // ...
  use(fn) {
    if (typeof fn !== 'function') throw new TypeError('middleware must be a function!');
    if (isGeneratorFunction(fn)) {
      deprecate('Support for generators will be removed in v3. ' +
                'See the documentation for examples of how to convert old middleware ' +
                'https://github.com/koajs/koa/blob/master/docs/migration.md');
      fn = convert(fn);
    }
    debug('use %s', fn._name || fn.name || '-');
    this.middleware.push(fn);
    return this;
  }
  // ...
  callback() {
    const fn = compose(this.middleware);

    if (!this.listenerCount('error')) this.on('error', this.onerror);

    const handleRequest = (req, res) => {
      const ctx = this.createContext(req, res);
      return this.handleRequest(ctx, fn);
    };

    return handleRequest;
  }
```

其中的關鍵用到 koa-compose

原始碼: https://github.com/koajs/compose/blob/master/index.js

```js
function compose (middleware) {
  if (!Array.isArray(middleware)) throw new TypeError('Middleware stack must be an array!')
  for (const fn of middleware) {
    if (typeof fn !== 'function') throw new TypeError('Middleware must be composed of functions!')
  }

  /**
   * @param {Object} context
   * @return {Promise}
   * @api public
   */

  return function (context, next) {
    // last called middleware #
    let index = -1
    return dispatch(0)
    function dispatch (i) {
      if (i <= index) return Promise.reject(new Error('next() called multiple times'))
      index = i
      let fn = middleware[i]
      if (i === middleware.length) fn = next
      if (!fn) return Promise.resolve()
      try {
        return Promise.resolve(fn(context, dispatch.bind(null, i + 1)));
      } catch (err) {
        return Promise.reject(err)
      }
    }
  }
}
```

使用範例

* https://github.com/koajs/examples/blob/master/compose/app.js

### MVC《三層式結構》

* MVC: Model-View-Controller

### 範例: 經典網誌系統 BlogMVC

* https://zh.wikipedia.org/zh-tw/MVC

範例請參考 [BlogMvc](../05-server/03-blogMvc)

